> **Le document que vous commencez à lire fait partie de l'ensemble des
> supports d'apprentissage proposés sur le site <http://www.bdpedia.fr>.
> Il constitue, sous le titre de "Modèles et langages", la première
> partie d'un cours complet consacré aux bases de données relationnelles.**

> La version en ligne du présent support est accessible à  <http://sql.bdpedia.fr>,  
  la version imprimable (PDF) est disponible à <http://sql.bdpedia.fr/files/cbd-sql.pdf>,  
  et la version pour liseuse / tablette est disponible à <http://sql.bdpedia.fr/files/cbd-sql.epub> (format EPUB).

## Introduction


Ce support de cours s´adresse à tous ceux qui veulent *concevoir*,
*implanter*, *alimenter* et *interroger* une base de données (BD), et
intégrer cette BD à une application. Dans un contexte académique, il
s´adresse aux étudiants en troisième année de Licence (L3). Dans un
contexte professionnel, le contenu du cours présente tout ce qu´il est
nécessaire de maîtriser quand on conçoit une BD ou que l´on développe
des applications qui s´appuient sur une BD. Au-delà de ce public
principal, toute personne désirant comprendre les principes, méthodes et
outils des systèmes de gestion de données trouvera un intérêt à lire les
chapitres consacrés à la conception, à l´interrogation et à la
programmation SQL, pour ne citer que les principaux.

## Contenu et plan du cours


Le cours est constitué d´un ensemble de chapitres consacrés aux
principes et à la mise en œuvre de bases de données *relationnelles*,
ainsi qu´à la pratique des Systèmes de Gestion de Bases de Données
(SGBD). Il couvre les *modèles et langages* des bases de données, et
plus précisément:

> -   la notion de *modèle de données* qui amène à structurer une base
>     de manière à préserver son intégrité et sa cohérence;
> -   la *conception* rigoureuse d´une BD en fonction des besoins
>     d´une application;
> -   les *principes* des langages d´interrogation, avec les deux
>     paradigmes principaux: *déclaratif* (on décrit ce que l´on veut
>     obtenir sans dire *comment* on peut l´obtenir) et *procédural*
>     (on applique une suite d´opérations à la base); ces deux
>     paradigmes sont étudiés, en pratique, avec le langage SQL;
> -   la *mise en pratique* : définition d´un schéma, droits d´accès,
>     insertions et mises à jour;
> -   la *programmation* avec une base de données, illustrée avec des
>     langages comme PL/SQL et Python.

Le cours comprend trois parties consacrées successivement au modèle
relationnel et à l´interrogation de bases de données relationnelles, à
la conception et à l´implantation d´une base, et enfin aux
applications s´appuyant sur une base de données avec des éléments de
programmation et une introduction aux transactions.

Ce cours ne présente en revanche pas, ou peu, les connaissances
nécessaires à la gestion et à l´administration d´une BD: stockage,
indexation, évaluation des requêtes, concurrence des accès, reprise sur
panne. Ces sujets sont étudiés en détail dans la seconde partie,
disponible séparément sur le site <http://sys.bdpedia.fr>.

## Apprendre avec ce cours


Le cours est découpé en *chapitres*, couvrant un sujet bien déterminé,
et en *sessions*. J´essaie de structurer les sessions pour que les
concepts principaux puissent être présentés dans une vidéo d´à peu près
20 minutes. J´estime que chaque session demande environ 2 heures de
travail personnel (bien sûr, cela dépend également de vous). Pour
assimiler une session vous pouvez combiner les ressources suivantes:

> -   La lecture du support en ligne: celui que vous avez sous les yeux,
>     également disponible en PDF ou EPUB.
> -   Le suivi du cours consacré à la session, soit en vidéo, soit en
>     présentiel.
> -   La réponse au Quiz proposant des QCM sur les principales notions
>     présentées dans la session. Le quiz permet de savoir si vous avez
>     compris: si vous ne savez pas répondre à une question du Quiz, il
>     faut relire le texte, écouter à nouveau la vidéo, approfondir.
> -   La pratique avec les travaux pratiques en ligne proposés dans
>     plusieurs chapitres.
> -   Et enfin, la réalisation des exercices proposés en fin de
>     chapitre.


> **Note**  
> Au Cnam, ce cours est proposé dans un environnement de travail Moodle
> avec forum, corrections en lignes, interactions avec l´enseignant.


Tout cela constitue autant de manière d´aborder les concepts et
techniques présentées. Lisez, écoutez, pratiquez, recommencez autant de
fois que nécessaire jusqu´à ce que vous ayez la conviction de maîtriser
l´esentiel du sujet abordé. Vous pouvez alors passer à la session
suivante.

>  **Les définitions**

> Pour vous aider à identifier l´essentiel, la partie rédigée du cours contient des définitions. Une définition n´est pas nécessairement difficile, ou compliquée, mais elle est toujours importante. Elle identifie un concept à connaître, et vise à lever toute ambiguité sur l´interprétation de ce concept (c´est comme ça et pas autrement, "par définition"). Apprenez par cœur les définitions, et surtout comprenez-les.


La suite de ce chapitre comprend une unique session avec tout son
matériel (vidéos, exercices), consacrée au positionnement du cours.

## Notions de base

> **Supports complémentaires** :  
> -   [Diapositives: notions de
    base](http://sql.bdpedia.fr/files/slintro-sql.pdf)  
> -   [Vidéo sur les notions de
    base](https://mediaserver.cnam.fr/videos/introduction-modeles-et-langages/)  


Entrons directement dans le vif du sujet avec un premier tour d´horizon
qui va nous permettre de situer les principales notions étudiées dans ce
cours. Cette session présente sans doute beaucoup de concepts dont
certains s´éclairciront au fur et à mesure de l´avancement dans le
cours. À lire et relire régulièrement donc.

### Données, bases de données et SGBD

Nous appellerons *donnée* toute valeur numérisée décrivant de manière
élémentaire un fait, une mesure, une réalité. Ce peut être une chaîne de
caractères ("bouvier"), un entier (365), une date (12/07/1998). Cette
valeur est toujours associée au contexte permettant de savoir quelle
information elle représente. Un mot comme "bouvier" par exemple peut
désigner, entre autres, un gardien de troupeau, un aimable petit
insecte, ou le nom d´un écrivain célèbre. Il ne prend un peu de sens
que si l´on sait l´interpréter. Une donnée se présente toujours en
association avec un contexte interprétatif qui permet de lui donner un
sens.


> **Note**  
> On pourrait établir une distinction (subtile) entre donnée (valeur brute) et information (valeur et contexte interprétatif). Pour ne pas compliquer inutilement les choses, on va assimiler les deux notions dans ce qui suit.


Les données ne tombent pas du ciel, et elles ne sont pas mises en vrac
dans un espace de stockage. Elles sont issues d´un domaine applicatif,
et décrivent des objets, des faits ou des concepts (on parle plus
généralement *d´entités*). On les organise de manière à ce que ces
entités soient correctement et uniformément représentées, ainsi que les
liens que ces entités ont les unes avec les autres. Si je prends par
exemple l´énoncé *Nicolas Bouvier est un écrivain suisse auteur du
récit de voyage culte "L´usage du monde" paru en 1963*, je peux en
extraire le prénom et le nom d´une personne, sa nationalité (données
décrivant une première entité), et au moins un de ses ouvrages (seconde
entité, décrite par un titre et une année de parution). J´ai de plus
une notion d´auteur qui relie la première à la seconde. Tout cela
constitue autant d´informations indissociables les uns des autres,
constituant une ébauche d´une base de données consacrée aux écrivains
et à leurs œuvres.

La représentation de ces données et leur association donne à la base une
*structure* qui aide à distinguer précisément et sans ambiguité les
informations élémentaires constituant cette base: nom, prénom, année de
naissance, livre(s) publié(s), etc. Une base sans structure n´a aucune
utilité. Une base avec une structure incorrecte ou incomplète est une
source d´ennuis infinis. Nous verrons comment la structure doit être
très sérieusement définie pendant la phase de conception.

Une *base de données* est un ensemble (potentiellement volumineux, mais
pas forcément) de telles informations conformes à une structure
pré-définie au moment de la conception, avec, de plus, une
caractéristique essentielle : on souhaite les mémoriser de manière
*persistante*. La persistance désigne la capacité d´une base à exister
indépendamment des applications qui la manipulent, ou du système qui
l´héberge. On peut arrêter toutes les machines un soir, et retrouver la
base de données le lendemain. Cela implique qu´une base est *toujours*
stockée sur un support comme les disques magnétiques qui préservent leur
contenu même en l´absence d´alimentation électrique.


> **Important**
> Les supports persistants (disques, SSD) sont très lents par rapport aux capacités d´un processeur et de sa mémoire interne. La nécessité de stocker une base sur un tel support soulève donc de redoutables problèmes de performance, et a mené à la mise au point de techniques très sophistiquées, caractéristiques des systèmes de gestion de données. Ces techniques sont étudiées dans le cours consacré aux aspects systèmes.


On en arrive donc à la définition suivante:

> **Définition (base de données)**  
> Une base de données est ensemble d´informations structurées mémorisées sur un support *persistant*.


Remarquons qu´une organisation consistant à stocker nos données dans un
(ou plusieurs) fichier(s) sur sur le disque de notre ordinateur
personnel peut très bien être considéré comme conforme à cette
définition, sous réserve qu´elles soient un tant soit peu structurées.
Les fichiers produits par votre traitement de texte préféré par exemple
ne font pas l´affaire: on y trouve certes des données, mais pas leur
association à un contexte interprétatif non ambigu. Ecrire avec ce
traitement de texte une phrase comme "L´usage du monde est un livre de
Nicolas Bouvier paru en 1963" constitue un énoncé trop flou pour qu´un
système puisse automatiquement en extraire (sans recourir à des
techniques très sophistiquées et en partie incertaines) le nom de
l´auteur, le titre de son livre, ou sa date de parution.

Un fichier de base de données a nécessairement une structure qui permet
d´une part de distinguer les données les unes des autres, et d´autre
part de représenter leurs liens. Prenons l´exemple de l´une des
structures les plus simples et les plus répandues, les fichiers CSV.
Dans un fichier CSV, les données élémentaires sont réprésentés par des
"champs" délimités par des points-virgule. Les champs sont associés
les uns aux autres par le simple fait d´être placés dans une même
ligne. Les lignes en revanche sont indépendantes les unes des autres. On
peut placer autant de lignes que l´on veut dans un fichier, et même
changer leur ordre sans que cela modifie en quoi que ce soit
l´information représentée.

Voici l´exemple de nos données, représentées en CSV.

``` {.C}
"Bouvier" ; "Nicolas"; "L'usage du monde" ; 1963 
```

On comprend bien que le premier champ est le nom, le second le prénom,
etc. Il paraît donc cohérent d´ajouter de nouvelles lignes comme:

``` {.C}
"Bouvier"   ; "Nicolas"; "L'usage du monde" ; 1963 
"Stevenson" ; "Robert-Louis"  ; "Voyage dans les Cévennes avec un âne" ; 1879
```

On a donné une structure régulière à nos informations, ce qui va
permettre de les interroger et de les manipuler avec précision. On les
stocke dans un fichier sur disque, et nous sommes donc en cours de
constitution d´une véritable *base de données*. On peut en fait
généraliser ce constat: *une base de données est toujours un ensemble de
fichiers, stockés sur une mémoire externe comme un disque, dont le
contenu obéit à certaines règles de structuration.*

Peut-on se satisfaire de cette solution et imaginer que nous pouvons
construire des applications en nous appuyant directement sur des
fichiers structurés, par exemple des fichiers CSV? C´est la méthode
illustrée par la [figure 1](sans-serveur.png). Dans une telle situation, chaque utilisateur applique des programmes au
fichier, pour en extraire des données, pour les modifier, pour les
créer.

 [![figure 1](sans-serveur-300px.png)](sans-serveur.png)
 
 **fig.1** : Une approche simpliste avec accès direct aux fichiers de la base

Cette approche n´est pas totalement inenvisageable, mais soulève en
pratique de telles difficultés que *personne* (personne de censé en tout
cas) n´a recours à une telle solution. Voici un petit catalogue de ces
difficultés.

> -   *Lourdeur d´accès aux données*. En pratique, pour chaque accès,
>     même le plus simple, il faudrait écrire un programme adapté à la
>     structure du fichier. La production et la maintenance de tels
>     programmes seraient extrêmement coûteuses.
> -   *Risques élevés pour l´intégrité et la sécurité*. Si tout
>     programmeur peut accéder directement aux fichiers, il est
>     impossible de garantir la sécurité et l´intégrité des données.
>     Quelqu´un peut très bien par exemple, en toute bonne foi, faire
>     une fausse manœuvre qui rend le fichier illisible.
> -   *Pas de contrôle de concurrence*. Dans un environnement où
>     plusieurs utilisateurs accèdent aux même fichiers, comme illustré
>     par exemple sur la [figure 1](sans-serveur.png), des problèmes de concurrence d´accès se posent, notammment pour les mises à jour. Comment gérer par exemple la
>     situation où deux utilisateurs souhaitent en même temps ajouter
>     une ligne au fichier?
> -   *Performances*. Tant qu´un fichier ne contient que quelques
>     centaines de lignes, on peut supposer que les performances ne
>     posent pas de problème, mais que faire quand on atteint les
>     Gigaoctets (1,000 Mégaoctets), ou même le Téraoctet (1,000
>     Gigaoctets)? Maintenir des performances acceptables suppose la
>     mise en œuvre d´algorithmes ou de structures de données demandant
>     des compétences très avancées, probablement hors de portée du
>     développeur d´application qui a, de toute façon, mieux à faire.

Chacun de ces problèmes soulève de redoutables difficultés techniques.
Leur combinaison nécessite la mise en place de systèmes d´une très
grande complexité, capable d´offrir à la fois un accès simple,
sécurisé, performant au contenu d´une base, et d´accomplir le tour de
force de satisfaire de tels accès pour des dizaines, centaines ou même
milliers d´utilisateurs simultanés, le tout en garantissant
l´intégrité de la base même en cas de panne. De tels systèmes sont
appelés *Systèmes de Gestion de Bases de Données*, SGBD en bref.

> **Définition (SGBD)**  
> Un Système de Gestion de Bases de Données (SGBD) est un système informatique qui assure la gestion de l´ensemble des informations stockées dans une base de données. Il prend en charge, notamment, les deux grandes fonctionnalités suivantes:
> 1.  Accès aux fichiers de la base, garantissant leur intégrité,
>     contrôlant les opérations concurrentes, optimisant les recherches
>     et mises à jour.
> 2.  Interactions avec les applications et utilisateurs, grâce à des
>     langages d´interrogation et de manipulation à haut niveau
>     d´abstraction.


Avec un SGBD, les applications n´ont plus *jamais* accès directement
aux fichiers, et ne savent d´ailleurs même pas qu´ils existent, quelle
est leur structure et où ils sont situés. L´architecture classique est
celle illustrée par la [figure 2](avec-serveur.png). Le SGBD apparaît sous la forme d´un *serveur*, c´est-à-dire d´un
processus informatique prêt à communiquer avec d´autres (les
"clients") via le réseau. Ce serveur est hébergé sur une machine (la
"machine serveur") et est le *seul* à pouvoir accéder aux fichiers
contenant les données, ces fichiers étant le plus souvent stockés sur le
disque de la machine serveur.

 [![figure 2](avec-serveur-500px.png)](avec-serveur.png).

 > fig. 2 Architecture classique, avec serveur du SGBD
 

Les applications utilisateurs, maintenant, accèdent à la base *via* le
programme serveur auquel elles sont connectés. Elles transmettent des
commandes (d´où le nom "d´applications clientes") que le serveur se
charge d´appliquer. Ces applications bénéficient donc des puissants
algorithmes implantés par le SGBD dans son serveur, comme par exemple la
capacité à gérer les accès concurrents, où à satisfaire avec efficacité
des recherches portant sur de très grosses bases.

Cette architecture est à peu près universellement adoptée par tous les
SGBD de tous les temps et de toutes les catégories. Les notions
suivantes, et le vocabulaire associé, sont donc très importantes à
retenir.

> **Définition (architecture client serveur)**  
> -   **Programme serveur**. Un SGBD est instancié sur une machine sous la forme d´un *programme serveur* qui gère une ou plusieurs bases de données, chacune constituée de fichiers stockés sur disque. Le programme serveur est seul responsable de tous les accès à une base, et de l´utilisation des ressources (mémoire, disques) qui servent de support à ces accès.
> -   **Clients (programmes)**. Les *programmes (ou applications) clients* se connectent au programme serveur via le réseau, lui transmettent des *requêtes* et recoivent des données en retour. Ils ne disposent d´aucune information directe sur la base.


### Modèle et couches d´abstraction

Le fait que le serveur de données s´interpose entre les fichiers et les
programmes clients a une conséquence extrêmement importante: ces
clients, n´ayant pas accès aux fichiers, ne voient les données que sous
la forme que veut bien leur présenter le serveur. Ce dernier peut donc
choisir le mode de représentation qui lui semble le plus approprié, la
seule condition étant de pouvoir aisément convertir le format des
fichiers vers la représentation "publique".

En d´autres termes, on peut s´abstraire de la complexité et de la
lourdeur des formats de fichiers avec tous leurs détails compliqués de
codages, de gestion de la mémoire, d´adressage, et proposer une
représentation simple et intuitive aux applications. Une des propriétés
les plus importantes des SGBD est donc la distinction entre plusieurs
*niveaux d´abstraction* pour la réprésentation des données. Il nous
suffira ici de distinguer deux niveaux: le niveau logique et le niveau
physique.

> **Définition: Niveau physique, niveau logique**  
> -   Le *niveau physique* est celui du codage des données dans des fichiers stockés sur disque.
> -   Le *niveau logique* est celui de la représentation les données dans des structures abstraites, proposées aux applications clientes, obtenues par conversion du niveau physique.


Les structures du niveau logique définissent une *modélisation* des
données: on peut envisager par exemple des structures de graphe,
d´arbre, de listes, etc. Le *modèle relationnel* se caractérise par une
modélisation basée sur une seule structure, la table. Cela apporte au
modèle une grande simplicité puisque toutes les données ont la même
forme et obéissent aux même contraintes. Cela a également quelques
inconvénients en limitant la complexité des données représentables. Pour
la grande majorité des applications, le modèle relationnel a largement
fait la preuve de sa robustesse et de sa capacité d´adaptation. C´est
lui que nous étudions dans l´ensemble du cours.

La [figure 3](physique-logique.png) illustre les niveaux d´abstraction dans l´architecture d´un système de gestion de
données. Les programmes clients ne voient que le niveau logique,
c´est-à-dire des tables si le modèle de données est relationnel (il en
existe d´autres, nous ne les étudions pas ici). Le serveur est en
charge du niveau physique, de la conversion des données vers le niveau
logique, et de toute la machinerie qui permet de faire fonctionner le
système: mémoire, disques, algorithmes et structures de données. Tout
cela est, encore une fois, invisible (et c´est tant mieux) pour les
programmes clients qui peuvent se concentrer sur l´accès à des données
présentées le plus simplement possible.

[![figure 3](physique-logique-500px.png)](physique-logique.png) 

> fig. 3 Illustration des niveaux logique et physique

Signalons pour finir cette courte présentation que les niveaux sont en
grande partie indépendants, dans le sens où l´on peut modifier
complètement l´organisation du niveau physique sans avoir besoin de
changer qui que ce soit aux applications qui accèdent à la base. Cette
*indépendance logique-physique* est très précieuse pour
l´administration des bases de données.

### Les langages

Un modèle, ce n´est pas seulement une ou plusieurs structures pour
représenter l´information indépendamment de son format de stockage,
c´est aussi un ou plusieurs langages pour interroger et, plus
généralement, interagir avec les données (insérer, modifier, détruire,
déplacer, protéger, etc.). Le langage permet de construire les commandes
transmises au serveur.

Le modèle relationnel s´est construit sur des bases formelles
(mathématiques) rigoureuses, ce qui explique en grande partie sa
robustesse et sa stabilité depuis l´essentiel des travaux qui l´ont
élaboré, dans les années 70-80. Deux langages d´interrogation, à la
fois différents, complémentaires et équivalents, ont alors été définis:

 - 1.  Un langage *déclaratif*, basé sur la logique mathématique.
 - 2.  Un langage *procédural*, et plus précisément *algébrique*, basé sur la théorie des ensembles.

Un langage est *déclaratif* quand il permet de spécifier le résultat que
l´on veut obtenir, sans se soucier des opérations nécessaires pour
obtenir ce résultat. Un langage algébrique, au contraire, consiste en un
ensemble d´opérations permettant de transformer une ou plusieurs tables
en entrée en une table - le résultat - en sortie.

Ces deux approches sont très différentes. Elles sont cependant
parfaitement complémentaires. l´approche déclarative permet de se
concentrer sur le raisonnement, l´expression de requêtes, et fournit
une définition rigoureuse de leur signification. L´approche algébrique
nous donne une boîte à outil pour calculer les résultats.

Le langage SQL, assemblant les deux approches, a été normalisé sur ces
bases. Il est utilisé depuis les années 1970 dans tous les systèmes
relationnels, et il paraît tellement naturel et intuitif que même des
systèmes construits sur une approche non relationnelle tendent à
reprendre ses constructions.

Le terme SQL désigne plus qu´un langage d´interrogation, même s´il
s´agit de son principal aspect. La norme couvre également les mises à
jour, la définition des tables, les contraintes portant sur les données,
les droits d´accès. SQL est donc le langage à connaître pour interagir
avec un système relationnel.

[![figure 4](physique-logique-sql-500px.png)](physique-logique-sql.png) 

> fig.4 L´interface "modèle / langage " d´un système relationnel

la [figure 4](physique-logique-sql.png) étend le schéma précédent en introduisant SQL, qui apparaît comme le constituant
central pour établir une communication entre une application et un
système relationnel. Les parties grisées de cette figure sont celles
couvertes par le cours. Nous allons donc étudier le modèle relationnel
(représentation des données sous forme de table), le langage
d´interrogation SQL sous ses deux formes, déclarative et algébrique, et
l´interaction avec ce langage *via* un langage de programmation
permettant de développer des applications.

Tout cela consitue à peu près tout ce qu´il est nécessaire de connaître
pour concevoir, implanter, alimenter et interroger une base de données
relationnelle, que ce soit directement ou par l´intermédiaire d´un
langage de programmtion.


